% !TeX root = ../main.tex
\begin{chineseabstract}
\footnotetext{*本研究得到某某基金（编号：）的资助}
% \astfootnote{本研究得到某某基金（编号：）的资助}

强化学习（Reinforcement Learning, RL）在诸多序列决策任务中展现出强大的能力。然而，现有算法普遍依赖于理想的观测条件，在向真实世界部署时，智能体常面临复杂观测环境（Complex Observation Environments）带来的严峻挑战。具体而言：一方面，在视觉强化学习中，高维图像极易受环境背景、光照等视觉特征干扰，盲目引入数据增强虽能提升策略泛化能力，但往往会破坏任务相关信息，导致样本效率低下与训练过程极不稳定；另一方面，在离线强化学习的工业或机器人场景中，在线部署时常发生传感器局部故障，导致低维结构化观测信息缺失，使输入状态偏离训练流形，极易引发特征空间崩溃与策略的灾难性失效。上述面对高维视觉干扰与低维物理缺失的表征难题，严重制约了强化学习在真实非平稳环境中的可靠落地。为此，本文聚焦于复杂观测条件下的强化学习应用，从表征优化与策略鲁棒性的维度出发，提出了两种提升智能体训练稳定性与泛化能力的算法：
\begin{enumerate}[label=\arabic*）]
    \item 针对视觉强化学习中因数据增强使用不当导致的训练不稳定与样本低效问题，提出一种任务感知型视觉数据增强选择方法（PICK）。 现有视觉RL虽然广泛采用多种数据增强变换来抵御环境视觉干扰，但不同增强操作对特定任务状态分布的影响差异巨大，缺乏任务引导的增强极易引入严重噪声并导致值函数估计发散。为此，PICK方法构建了一种自适应的数据增强选择机制，通过特征编码器提取高维观测的紧凑表征，并利用预测网络动态学习不同数据增强方法在当前任务场景下的最优选用概率。该机制在保留数据多样性以提取可泛化视觉表征的同时，有效限制了对当前任务具有破坏性的增强操作。在DMControlGB2通用化基准测试上的实验表明，PICK方法不仅在未见视觉场景中展现出优异的泛化性能，更在训练稳定性与样本利用效率上显著优于现有先进的视觉强化学习算法。
    \item 针对离线强化学习在面对传感器局部失效等结构化信息缺失时，因状态异常导致的策略脆弱与崩溃问题，提出一种基于自监督掩码重建的鲁棒离线强化学习方法（Masked-IQL）。 传统离线RL算法过度拟合静态完整数据集，缺乏对状态变量内在物理关联的深层理解。为此，本文将在线部署时的局部观测缺失建模为随机掩码（Masking）操作，构建了基于状态特征的掩码自编码器。通过引入状态重建辅助任务，迫使编码器挖掘各维度传感器数据间潜在的物理约束与结构信息，从而将被破坏的残缺状态重新映射回安全的低维数据流形中。同时，为解决表示学习与强化学习联合优化时的梯度冲突，本文设计了表征与决策解耦的训练范式，将重建后的稳定潜变量输入隐式Q学习（IQL）网络。实验表明，Masked-IQL在面对不同比例状态缺失的破坏性测试中表现优异。
\end{enumerate}
\chineseKeywords{强化学习；复杂观测环境；表征优化；数据增强；离线强化学习；鲁棒控制}

% 关键词由3～5个组成。关键词应从《汉语主题词表》中摘选，当《汉语主题词表》的词不足以反映主题时，可由申请人设计关键词，但须加注。每一关键词之间用分号分开，最后一个关键词后不打标点符号。由申请人设计的关键词，须在该关键词的右上角标注*，并在该页的页脚处注明“*表示非汉语主题词”。

\chineseType{理论研究}

% 论文类型包括：a.理论研究(Theoretical Research)；b.应用基础(Application Fundamentals)；c.应用研究(Application Research)；d.研究报告(Research Report)；e.设计报告(Design Report)；f.案例分析(Case Study)；g.调研报告(Investigation Report)；h.产品研发(Product Development)；i.工程设计(Engineering Design)；j.工程/项目管理(Engineering/Project Management)；k.其它（Others）。

\end{chineseabstract}
